\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
yó jātá evá prathamó mánasvān\hspace{5pt}
devó devā́n krátunā paryábhūṣat |\\
yásya śúṣmād ródasī ábhyasetāṃ\hspace{5pt}
nr̥mṇásya mahnā́ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{2}}
yáḥ pr̥thivī́ṃ vyáthamānām ádr̥ṃhad\hspace{5pt}
yáḥ párvatān prákupitām̐ áramṇāt |\\
yó antárikṣaṃ vimamé várīyo\hspace{5pt}
yó dyā́m ástabhnāt sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{3}}
yó hatvā́him áriṇāt saptá síndhūn\hspace{5pt}
yó gā́ udā́jad apadhā́ valásya |\\
yó áśmanor antár agníṃ jajā́na\hspace{5pt}
saṃvŕ̥k samátsu sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{4}}
yénemā́ víśvā cyávanā kr̥tā́ni\hspace{5pt}
yó dā́saṃ várṇam ádharaṃ gúhā́kaḥ |\\
śvaghnī́va yó jigīvā́m̐ lakṣám ā́dad\hspace{5pt}
aryáḥ puṣṭā́ni sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{5}}
yáṃ smā pr̥chánti kúha séti ghorám\hspace{5pt}
utém āhur naíṣó astī́ti enam |\\
só aryáḥ puṣṭī́r víja 'vā́ mināti\hspace{5pt}
śrád asmai dhatta sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{6}}
yó radhrásya coditā́ yáḥ kr̥śásya\hspace{4pt}
yó brahmáṇo nā́dhamānasya kīréḥ |\\
yuktágrāvṇo yó avitā́ suśipráḥ\hspace{5pt}
sutásomasya sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{7}}
yásyā́śvāsaḥ pradíśi yásya gā́vo\hspace{5pt}
yásya grā́mā yásya víśve ráthāsaḥ |\\
yáḥ sū́riyaṃ yá uṣásaṃ jajā́na\hspace{5pt}
yó apā́ṃ netā́ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{8}}
yáṃ krándasī saṃyatī́ vihváyete\hspace{5pt}
páre \textsubscript{á}vara ubháyā amítrāḥ |\\
samānáṃ cid rátham ātasthivā́ṃsā\hspace{5pt}
nā́nā havete sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{9}}
yásmān ná rté vijáyante jánāso\hspace{5pt}
yáṃ yúdhyamānā ávase hávante |\\
yó víśvasya pratimā́nam babhū́va\hspace{5pt}
yó acyutacyút sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{10}}
yáḥ śáśvato máhi éno dádhānān\hspace{5pt}
ámanyamānāñ chár\textsubscript{u}vā jaghā́na |\\
yáḥ śárdhate nā́nudádāti śr̥dhyā́ṃ\hspace{5pt}
yó dásyor hantā́ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{11}}
yáḥ śámbaram párvateṣu kṣiyántaṃ\hspace{5pt}
catvāriṃśyā́ṃ śarádi anvávindat |\\
ojāyámānaṃ yó áhiṃ jaghā́na\hspace{5pt}
dā́nuṃ śáyānaṃ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{12}}
yáḥ saptáraśmir vr̥ṣabhás túviṣmān\hspace{5pt}
avā́sr̥jat sártave saptá síndhūn |\\
yó rauhiṇám ásphurad vájrabāhur\hspace{5pt}
dyā́m āróhantaṃ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{13}}
dyā́vā cid asmai pr̥thivī́ namete\hspace{5pt}
śúṣmāc cid asya párvatā bhayante |\\
yáḥ somapā́ nicitó vájrabāhur\hspace{5pt}
yó vájrahastaḥ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{14}}
yáḥ sunvántam ávati yáḥ pácantaṃ\hspace{5pt}
yáḥ śáṃsantaṃ yáḥ śaśamānám ūtī́ |\\
yásya bráhma várdhanaṃ yásya sómo\hspace{5pt}
yásyedáṃ rā́dhaḥ sá janāsa índraḥ ||

\flagverse{\textbf{15}}
yáḥ sunvaté pácate dudhrá ā́ cid\hspace{5pt}
vā́jaṃ dárdarṣi sá kílāsi satyáḥ |\\
vayáṃ ta indra viśváha priyā́saḥ\hspace{5pt}
suvī́rāso vidátham ā́ vadema ||

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
	यो जा॒त ए॒व प्र॑थ॒मो मन॑स्वान्दे॒वो दे॒वान्क्रतु॑ना प॒र्यभू॑षत् ।\\
यस्य॒ शुष्मा॒द्रोद॑सी॒ अभ्य॑सेतां नृ॒म्णस्य॑ म॒ह्ना स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥१॥

यः पृ॑थि॒वीं व्यथ॑माना॒मदृं॑ह॒द्यः पर्व॑ता॒न्प्रकु॑पिताँ॒ अर॑म्णात् ।\\
यो अन्॒तरि॑क्षं विम॒मे वरी॑यो॒ यो द्यामस्त॑भ्ना॒त्स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥२॥

यो ह॒त्वाहि॒मरि॑णात्स॒प्त सिन्धू॒न्यो गा उ॒दाज॑दप॒धा व॒लस्य॑ ।\\
यो अश्म॑नोरन्॒तर॒ग्निं ज॒जान॑ सं॒वृक्स॒मत्सु॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥३॥

येने॒मा विश्वा॒ च्यव॑ना कृ॒तानि॒ यो दासं॒ वर्ण॒मध॑रं॒ गुहाकः॑ ।\\
श्व॒घ्नीव॒ यो जि॑गी॒वाँ ल॒क्षमाद॑द॒र्यः पु॒ष्टानि॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥४॥

यं स्मा॑ पृ॒च्छन्ति॒ कुह॒ सेति॑ घो॒रमु॒तेमा॑हु॒र्नैषो अ॒स्तीत्ये॑नम् ।\\
सो अ॒र्यः पु॒ष्टीर्विज॑ इ॒वा मि॑नाति॒ श्रद॑स्मै धत्त॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥५॥

यो र॒ध्रस्य॑ चोदि॒ता यः कृ॒शस्य॒ यो ब्र॒ह्मणो॒ नाध॑मानस्य की॒रेः ।\\
यु॒क्तग्रा॑व्णो॒ योऽवि॒ता सु॑शि॒प्रः सु॒तसो॑मस्य॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥६॥

यस्याश्वा॑सः प्र॒दिशि॒ यस्य॒ गावो॒ यस्य॒ ग्रामा॒ यस्य॒ विश्वे॒ रथा॑सः ।\\
यः सूर्यं॒ य उ॒षसं॑ ज॒जान॒ यो अ॒पां ने॒ता स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥७॥

यं क्रन्द॑सी संय॒ती वि॒ह्वये॑ते॒ परेऽव॑र उ॒भया॑ अ॒मित्राः॑ ।\\
स॒मा॒नं चि॒द्रथ॑मातस्थि॒वांसा॒ नाना॑ हवेते॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥८॥

यस्मा॒न्न ऋ॒ते वि॒जयन्॑ते॒ जना॑सो॒ यं युध्य॑माना॒ अव॑से॒ हवन्॑ते ।\\
यो विश्व॑स्य प्रति॒मान॑म्ब॒भूव॒ यो अ॑च्युत॒च्युत्स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥९॥

यः शश्व॑तो॒ मह्येनो॒ दधा॑ना॒नम॑न्यमाना॒ञ्छर्वा॑ ज॒घान॑ ।\\
यः शर्ध॑ते॒ नानु॒ददा॑ति शृ॒ध्यां यो दस्यो॑र्ह॒न्ता स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥१०॥

यः शम्ब॑र॒म् पर्व॑तेषु क्षि॒यन्तं॑ चत्वारिं॒श्यां श॒रद्य॒न्ववि॑न्दत् ।\\
ओ॒जा॒यमा॑नं॒ यो अहिं॑ ज॒घान॒ दानुं॒ शया॑नं॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥११॥

यः स॒प्तर॑श्मिर्वृष॒भस्तुवि॑ष्मान॒वासृ॑ज॒त्सर्त॑वे स॒प्त सिन्धू॑न् ।\\
यो रौ॑हि॒णमस्फु॑र॒द्वज्र॑बाहु॒र्द्यामा॒रोह॑न्तं॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥१२॥

द्यावा॑ चिदस्मै पृथि॒वी न॑मेते॒ शुष्मा॑च्चिदस्य॒ पर्व॑ता भयन्ते ।\\
यः सो॑म॒पा नि॑चि॒तो वज्र॑बाहु॒र्यो वज्र॑हस्तः॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥१३॥

यः सु॒न्वन्त॒मव॑ति॒ यः पच॑न्तं॒ यः शंस॑न्तं॒ यः श॑शमा॒नमू॒ती ।\\
यस्य॒ ब्रह्म॒ वर्ध॑नं॒ यस्य॒ सोमो॒ यस्ये॒दं राधः॒ स ज॑नास॒ इन्द्रः॑ ॥१४॥

यः सु॑न्व॒ते पच॑ते दु॒ध्र आ चि॒द्वाजं॒ दर्द॑र्षि॒ स किला॑सि स॒त्यः ।\\
व॒यं त॑ इन्द्र वि॒श्वह॑ प्रि॒यासः॑ सु॒वीरा॑सो वि॒दथ॒मा व॑देम ॥१५॥

\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
Aquele que nascido foi o primeiro pensante,\\
o deus que aos deuses envolve pelo seu desígnio,\\
aquele cujo fôlego temem as duas esferas\\
 tamanho o seu vigor:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{2}}
Aquele que fundeou a terra que balançava,\\
aquele que assentou as montanhas agitadas,\\
aquele que mediu o amplíssimo espaço médio,\\
que estabeleceu o dia:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{3}}
Aquele que matando a cobra fez fluir sete rios,\\
aquele que reconduziu o gado desvelando Vala,\\
aquele que de entre as pedras fez nascer o fogo,\\
com o botim das batalhas:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{4}}
Aquele por quem todas essas proezas foram feitas,\\
aquele que fez subjugada a cor Dāsa ao segredo,\\
aquele que como um jogador vitorioso leva o prêmio\\
levou as posses estrangeira:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{5}}
O terrível de quem perguntam:\hspace{5pt} ``Onde ele está?''\\
e dele por sua vez dizem:\hspace{5pt}	``Ele não existe.''\\
Ele diminui a propriedade estrangeira como apostas\\
Botai vossa fé nele:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{6}}
Aquele impulsionador do exausto, do famérico\\
e do cantor formulador que está carente de auxílio,\\
aquela ajuda de belos lábios daquele que une prensas\\
e que expreme Soma:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{7}}
Aquele em cuja ordem estão cavalos, estão bois,\\
e estão homens em armas e estão todas carruagens;\\
aquele que criou o sol, que criou a aurora,\\
aquele condutor das águas\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{8}}
Aquele a quem invocam os dois clamores ao se unirem,\\
ambos os inimigos, tanto os próximos quanto os distantes,\\
e até mesmo aqueles que subiram numa mesma carruagem:\\
cada um de seu lado convoca:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{9}}
Aquele sem o qual os povos não vencem,\\
Aquele que invocam em ajuda quando batalham,\\
aquele que é de fato equivalente a todos,\\
aquele que faz o não feito:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{10}}
Aquele que sucessivos realizadores de grandes males,\\
esses que não pensam bem, acerta com sua flecha,\\
aquele que não cede no orgulho ao orgulhoso,\\
aquele matador dos Dasyu:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{11}}
Aquele que a Śambara morando nas montanhas \\
encontrou durante o quadragéssimo outono,\\
aquele que matou a serprente que mostrava força,\\
a filha deitada de Danu:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{12}}
Aquele touro embuído de força com sete rédeas\\
que enviou abaixo para que os sete rios fluissem,\\
aquele que, maça em mãos, repeliu o filho de Róhiṇī\\
que ascendia ao céu:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{13}}
Até o céu e até a terra se curvam para ele\\
até mesmo as montanhas temem seu ímpeto,\\
aquele bebedor de soma, reconhecido maça em mãos,\\
aquele com a maça à mão:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra.

\flagverse{\textbf{14}}
Aquele que auxilia quem prensa e auxilia quem assa,\\
aquele que auxilia quem hineia e auxilia quem trabalha,\\
aquele a quem pertence a fórmula fortalecedora e o Soma,\\
aquele a quem pertence esse presente:\hspace{10pt} Povo, esse é Indra. 

\flagverse{\textbf{15}}
Tu, aquele que surrupia, para quem prensa e quem assa,\\
o prêmio de guerra mesmo do teimoso, tu és de fato real.\\
Que nós sejamos dia após dia queridos a ti, Indra,\\
com bom varões por filhos anunciamos o \textit{vidatha}.

\end{verse}

\section{Comentários}

\textbf{Estrofe 1}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{jātá evá}: ``assim que nascido; logo que gerado'';
\item \textit{paryábhūṣat}: ind. imperf. 3ªsg. de \textit{pári + bhūṣ} ``circundar?'';
\item \textit{bhūṣ}: esse verbo é bem difícil de precisar o sentido em todas suas formas, não se pode no entanto descartar a relação com \textit{bhū} ``ser, tornar-se'' \cite[II p.270--1]{Mayrhofer1996}.
\item \textit{śúṣmād}: abl. de \textit{śúṣma} ``ruído de crepitar, assoviar''. Também com o sentido de ``ímpeto, poder''.
	Imagino que tenha que ver com a ideia de fôlego:
	\textit{śúṣmavant-} ``ardente'' (sexual) (AV.);
	\ewa{II}{677} *k̑u̯es-, cf.
	avj. \textit{suši} ``pulmões'',
	pers.mod. \textit{suš} idem;
	na. \textit{hvæsa} ``silvar''.
\item \textit{ábhyasetāṃ}: ind. imperf. mp. 3ªdual de \textit{bhyas} ``ter medo''; etimologicamente ligado ao verbo de temer \textit{bhī/bhay-}; essa raiz parece derivada de um tema em -s nominal: *bʰéi̯H-os/*bʰiH-és-/*bʰiH-s-´ > RV \emph{bhiyás-}; instr. \emph{bhiṣ-ā́} \cite[II p.246]{Mayrhofer1996}.
\item \textit{janāsa}: voc. pl. de \textit{jána-} ``pessoa''(duplamente marcado?).
\end{compactenum}


\textbf{Estrofe 2}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{áramṇāt}: ind. imperf. atv. 3ªsg de \textit{ram}, tema formado pela adição de \textit{nā \slash{} nī}; notar a diferença entre: \textit{ráma-\textsuperscript{te}} ``estar em silêncio'' \textit{vs.} *\textit{rámnā-\textsuperscript{ti}} (factitivo). \ewa{II}{435f.} *h₁rem- cf.
	ved. \textit{ráti} ``calma'';
	avj. \textit{rāmōiδβəm} ``você pode descansar'',
		\textit{rāmaiieiti} ``ele acalmou'';
	pa. \textit{ariāramna-} nome próprio;
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἠρέμα};
	got. \textit{rimis} ``calma'';
	lit \textit{rãmas},
	\textit{rìmti} ``ficar calmo''.
\item \textit{ástabhnāt}: ind. imperf. atv. 3ªsg de \textit{sta(m)bh} ``estabelecer''. \ewa{II}{754} *stembʰH cf.
	avj. \textit{staβra-} ``firme, forte'';
	pa. \textit{stabava} ``forçar-se contra'';
	pers.mod. \textit{sitabr} ``forte, grande'',
	\textit{sitamba} ``brigão'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἀστεμφής} ``firme, rígido'';
	lit. \textit{stembti} ``opor''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{udā́jad}: ind. imperf. atv. 3ªsg de \textit{ud aj} ``conduzir (de volta?)''; \ewa{I}{50f.} *h₂eg̑-;
	\textit{vide}
	avj. \textit{az-} ``conduzir'';
	arm. \textit{acem} ``eu conduzo'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἄγω},
	\foreignlanguage{greek}{ἀγός} ``condutor'';
	\foreignlanguage{greek}{ὄγμος} ``faixa de plantação cortada'';
	lat. \textit{agō};
	\textit{agmen} ``fileira (de soldados)'' (ved. \textit{ájman-} ``caminho, fileira'');
	ira. \textit{agid} ``ele conduziu'';
	na. \textit{aka} ``conduzir carruagem'';
	toc.AB \textit{āk-} ``conduzir''.
\item \textit{apadhā́}: Apresento o comentário completo de \textcite[250]{Scarlata1999}:
	\begin{citacao}[brazil]
		\emph{apadhā́-} f. `a eliminação'; 1x em:

		2.12.3 (...)\footnote{\foreignlanguage{german}{`Der, welcher, indem er die Schlange tötete, die sieben Flüsse strömen liess, der durch das Beseitigen (Aufdecken) des Vala die Kühe heraustrieb, der zwischen zwei Steinen Feuer erzeugt hat, der in den Kämpfen der ist, der zusammenrafft -- der, Leute, ist Indra.'}}

		A forma \emph{apadhā́} é lida aqui de acordo com Oldenberg como Instr.Sg. (º\emph{dʰh₁-eh₁}) (no entanto, também é possível pensar em um Loc.Sg. de um tem *\emph{apa-dhí-} m.; cf. \emph{EWAia} sobre \emph{apadhā́}).
		Oldenberg aduz 2.14.3b (\emph{yó gā udā́jad ápa hí valáṃ váḥ}) e torna provável a proximidade conceitual entre \emph{ápa + √DHĀ} e \emph{ápa + √VAR-2} `\foreignlanguage{german}{aufdecken, aufschliessen}'.
		\emph{valásya} é um Gen.Obj. de \emph{apadhā́} ou aparece elipticamente para algo como \emph{ūrváṃ valásya}.

		O membro inicial é o Adv (Prep.) \emph{ápa} ``para fora''.
		\textbf{S:} o sintagma \emph{ápa} + √\emph{DHĀ-} é documentado em 4.28.2d ($=$ 6.20.5a): \emph{mahó druhó ápa viśvā́yu dhāyi}, 8.96.13b: \emph{ápa snéhitīr nr̥máṇā adhatta}, 10.164.3cd: \emph{agnír víśvāny ápa duṣkr̥tā́ny ájuṣṭāny āré asmád dadhātu} e significa ``remover, eliminar.'' \textbf{F:} \emph{apadhā́-} é um nome de ação.
	\end{citacao}

\item \textit{áśmanor}: loc. du. masc. de \textit{áśman-} ``pedra'', regido por \textit{antár} ``entre''. \ewa{I}{137f.} *h₂ek̑-mon- cf.
	ved. Gen.Sg. \textit{áśnas}, InstrSg \textit{áśnā};
	avj. \textit{asman-} ``pedra, \textit{slingstone}, céu''\footnote{O sentido de ``céu'' pode ser suposto em RV 7.88.2.};
	pa. \textit{asman-} ``céu'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἄκμων} ``bigorna'', ``meteorito? céu? (Hes.)\footnote{\foreignlanguage{greek}{ἄκμων· ἀπαθής [Κρόνος]. οὐρανός. ἢ σίδηρον, ἐφ’ ᾧ ὁ χαλκεὺς χαλκεύει ἔστι δὲ καὶ γένος ἀετοῦ.}}'' ;
	lit. \textit{ašmuō} ``corte, fio (de objeto cortante)'',
	\textit{akmuõ} ``pedra''.
\item \textit{saṃvŕ̥k}: nom. sg. masc. de \textit{saṃvŕ̥j-} ``arrebatando; saqueando'' < *``reunindo em um único ponto'' ou ``envolvendo {com os braços}'' \textit{vide} 7.3.4b \textit{tr̥ṣú yád ánnā samávr̥kta jámbhaiḥ} ``quando faminto envolveste a comida com as mandíbulas'' (também 10.61.17c); \textit{saṃvárga-} ``butim, saque'' \cite[504]{Scarlata1999}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{gúhā}: adv. ``escondido, em segredo''; instr. talvez de \textit{gúh-} f. ``esconderijo''.
\item \textit{akaḥ}: ind. imperf. atv. 3ªsg de \textit{kr̥} ``fazer''; a aspiração é causada por \textit{sandhi} de final absoluto em que \textit{r} > \textit{ḥ}. \textit{akar} < *a-kar-t; considerando que há uma formação radical de \textit{kr̥/kar}.
\item \textit{śvaghnín}: ``vencedor, vitorioso''; de *śva-ghn-á- ``o mata-cachorro'' \cite[sério, ][674]{Mayrhofer1996}.
\item \textit{jigīvā́m̐}: part. perf. atv. nom. masc. sg. de \textit{ji} ``vencer''; 
	\begin{citacao}[brazil]
	Do RV até a língua dos mantras, o perfeito (ie. de \textit{ji}) é bem atestado, predominantemente na ativa, a média apenas com prevérbios.
	Com sentido inatingente ele é empregado em parte como presente e tem significado resultativo-estativo permanente\footnote{No original e com a descrição ``\textgerman{\textit{beeingenschaftend: die schon einmal oder öfter ausgeführte Handlung wird als bleibende Eigeschaft des Subjekt betrachtet.}}'' \cite[8]{Kummel2000}} ``(venceu e, consequentemente) é ganhador, é vitorioso'', sobretudo no particípo.
	\cite[189--91]{Kummel2000}
	\end{citacao}
\item \textit{aryáḥ}: gen. masc. sg. de \textit{arí} ``estrangeiro''? Sobre o significado da palavra, \textit{vide} \textcite[111f.]{Mayrhofer1996}. Geldner discordaria: ``\textit{4d. \emph{arí} denota aqui os senhores ricos de coração duro e arrogantes, nesse mesmo sentido 9, 23, 3; 8,21,16; 1,81,6; 2,8,2; 8,24,22; 5,2,12; 1,33,3; 121,15.}'' sua tradução não marca esse sentido: ``\textgerman{\textit{des großen Herrn}}'' \cite[290]{GeldnerVI}.
As demais traduções:
	\begin{inparaenum}[(i)]
	\item \textcite[48]{Macdonell1917} ``\textenglish{\emph{the foe}}''
	\item \textcite[57]{Renou1969} ``\textfrench{\emph{l'Étranger}}''	
	\item \textcite[250]{Elizarenkova1989} ``\textrussian{чужого человека\footnote{``Homem estrangeiro'': \emph{chuzhogo cheloveka}.}}''
	\item \textcite[369]{Goto2007} ``\textgerman{\emph{des fremden Sippengenossen}\footnote{Os tradutores comentam ainda: ``\textgerman{\textit{fremden Sippengenossen: hier ist der Fremdling, ari- Arya, eine Person, mit der man keinen Vertrag hat und die man deshalb angreifen kann. Dazu dürfte hir ein den Indrareligion und der Gemeinde der Indragläubigen Fremder gemeint sein.}}''\cite[791]{Goto2007}.}}''
	\item \textcite[416]{Jamison2014} ``\textenglish{\emph{stranger}}''
	\end{inparaenum}
	.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item Pontuação para ajudar: \textit{yáṃ smā pr̥chánti ``kúha sá ?'' iti ghorám, utá īm āhur ``na éṣo asti'' íti enam}.
\item \textit{smā}: alongamento métrico?
\item \textit{pr̥chánti}: por vezes grafado \textit{pr̥cchánti}; ind. pres. atv. 3ªsg de \textit{pr̥ch} ``perguntar''. \ewa{II}{183f.} *prek̑-, presente *pr̥k̑-sk̑é/ó-, cf.
	ava. \textit{pərəsā} ``eu pergunto'';
	pa. \textit{u-frastam pr̥s-} ``perguntar bem perguntado >> torturar'';
	\textit{pr̥sāmiy} ``punir'';
	pers.mod. \textit{pursīdan} ``perguntar'';
	arm. \textit{[e-]harc'} AOR.;
	lat. \textit{poscō},
	\textit{precor} ``pedir'';
	got. \textit{fraihnan} ``perguntar'';
	lit. \textit{pra\v{s}ýti} ``pedir'';
	ocs. \textit{prositi} ``pedir'';
	toc.A \textit{prak-}; B. \textit{prek-} ``perguntar''.
\item \textit{séti}: \textit{sá íti}; \textit{sandhi} raro.
\item \textit{mināti}: ind. pres. atv. 3ªsg. de \textit{mī} ``diminuir''. \ewa{II}{316f.} *mei̯H cf.
	gr. \foreignlanguage{greek}{μείων},
	\foreignlanguage{greek}{μινύθω};
	lat. \textit{minor}, \textit{minuo};
	got. \textit{mins} ``pouco''.
\item \textit{śrád ... dhatta}: 
	\ewa{II}{663} *k̑red dʰeh₁- cf.
	ava. \textit{zrazdā-} ``que tem fé'';
	lat. \textit{crēdere}; ira. \textit{cretim}. 
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{coditā́}: nom. masc. sg. de \textit{coditŕ̥}, \textit{nomina agentis} de \textit{cud-} ``impelir'', ligado aos genitivos em volta \textit{radhrásya}, \textit{kr̥śásya} e \textit{brahmáṇo nā́dhamānasya kīréḥ}.
\item \textit{nā́dhamānasya}: part. pres. mp. gen. masc. sg. de \textit{nadh} ``carecer de ajuda''; verbo apenas atestado na forma de particípio médio presente \textit{nā́dhamāna-} e ppp \textit{nādhitá-};
\ewa{II}{34} *neHd\textsuperscript{h}-, talvez *neh₃d\textsuperscript{h}-, cf.
	ved. \textit{ādhrá-} ``fraco'' < *n̥Hd\textsuperscript{h}-ró-? = gr. \foreignlanguage{greek}{νωθρός} ``maçante, lento'';
	cognatos em iranianas:
	ava. \textit{nāidiiah-} ``mais pobre, mais fraco'';
	avj. \textit{naδātaē-ča} ``estará em necessidade''.
\item \textit{yuktágrāvṇaḥ}: gen. masc. sg. de \textit{yuktágrāvan} ``aquele que jungiu as pedras de prensar Soma (\textit{grā́van})''; esse composto é semelhante ao próximo \textit{sutásoma-} ``aquele que prensou o Soma''. Ambos talvez sejam entendidos literalmente como ``aquele que tem X Yado'' > ``aquele que tem a pedra jungida'', ``aquele que tem o Soma prensado''. Em sânscrito clássico isso é bastante comum.
\item \textit{grā́van}: \ewa{I}{508} *g\textsuperscript{u̯}reh₂u̯on-, ,cf.
	ir.a. \textit{bró}; bret. \textit{breo} ``moinho'';
	formações semelhantes:
	na. \textit{kvern} ``moinho manual'';
	lit. \textit{girnos};
	ocs \textit{\v{z}rъny};
	arm. \textit{erkan} ``moinho'';
	toch. B \textit{karweññe} ``pedra''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{pradíśi}: loc. fem. sg. de \textit{pradíś-} ``direção, instrução''.
Sobre a forma:
	\begin{citacao}[brazil]
	O membro inicial é o Adv. (Preverb.) \emph{prá} (...);
	\textbf{S:} sobre o sintagma \emph{prá} + √\emph{DEŚ-} cf. 5.43.9ab: \emph{prá ...  námauktim ... adikṣi} e 3.30.12a: \emph{díśaḥ sū́ryo ná mināti prádiṣṭās}, 3.31.21c: \emph{prá sūnŕ̥tā diśámāna r̥téna}, 10.102.10d: \emph{úttaro dhuró vahati pradédiśat}.
	O significado é algo como 'instruir, determinar'.
	A esse sintagma se aproxima também 10.110.7d: \emph{prācī́naṃ jyótiḥ pradíśā diśánta}.
	Enquanto parte dos exemplos de \emph{pradíś-} pode ser diretamente relacionada a \emph{prá} + √\emph{DEŚ-} (\emph{prá} + √\emph{DEŚ-} > \textit{pradíś-} ``instrução, regulação'' como nome de ação concretizada), para os demais (``direção, área'') não se encontra ou se encontra pouca referência ao verbo. (...) \cite[223]{Scarlata1999}
	\end{citacao}
\item \textit{díś}: nome radical da raiz \textit{deś}; \ewa{I}{745ff.} *dei̯k̑- cf.:
	ava. \textit{daēdoišt} ``ele aponta'',
	avj. \textit{daesaiieṇti} ``eles apontam'',
	\textit{daesa-} ``presságio'',
	\textit{ādišti-} ``instrução'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{δείκνυμι, δίκη};
	lat. \textit{dicere}, \textit{dicare}, \textit{dics causa}
	alemão \textit{zeigen, zeihen}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 8}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{saṃyatī́}: part. pres. atv. nom. neutr. sg. de \textit{sám i} ``se aproximar, se juntar''.
\item \textit{vihváyete}: ind. pres. mp. 3ª du. de \textit{ví hū} ``invocar, convocar''.
\item \textit{ātasthivā́ṃsā}: part. perf. atv. nom. masc. du. de \textit{ā́ sthā} ``montar'', sobre morfologia, vide \textcites[§802--7]{Whitney1889}[§138--40]{Macdonell1993}.
\item \textit{samānáṃ cid rátham ātasthivā́ṃsā}: ``até mesmo aqueles que montaram a mesma carruagem''.
\item \textit{samānáṃ ... nā́nā}: notar a oposição reforçada pela posição no verso.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 9}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{yúdhyamānā}: part. pres. med. nom. masc. pl. de \textit{yúdh} ``guerrear''; \ewa{II}{418f.} *Hi̯eu̯d\textsuperscript{h}- cf.
	avj. \textit{yūiδiieiti} ``ele batalha'',
	\textit{yūiδišta-} ``o melhor guerreiro'' (~ ved. \textit{yódhīyas-}),
	\textit{aspāiioδa-} ``cavaleiro'';
	talvez gr. \foreignlanguage{greek}{ὑσμίνη} ``guerra'', derivada de uma forma *\textit{husmó-}, com um *\textit{-smo} analógico no lugar de *\textit{-mo}; vide PIE *Hi̯ud\textsuperscript{h}-mó- > ved. \textit{yudhmá-};
	lit. \textit{judùs} ``briguento''.
\item \textit{babhū́va}: ind. perf. atv. 3ª sg. de \textit{bhū} ``ser / tornar-se''. Para justificar o ``de fato'' da tradução, cito esse tanto de texto, espero que de maneira razoável:
	\begin{citacao}[brazil]
	O perfeito de √\emph{bhav\textsuperscript{i}} apresenta comportamento apofônico irregular, no qual a raiz mesmo no tema forte aparece apenas com o grau zero.
	Diferentemente do aoristo radical igualmente sem apofonia, que apresenta por vogal (mesmo em 3. Pl. Ind. Inj.) o tema \emph{bhúv-}, permanece preservado no perfeito a vogal longa, com a adição de \emph{-v-}; assim o tema antevocálico fica \emph{babhū́v-}.
	Igualmente, na sincronia, a vogal de reduplicação \emph{-a-} é irregular, onde se esperaria de fato *\emph{bubhū-}.
	Ambos os fenômenos, a falta de apofonia e a reduplicação em \emph{a} estão ligados e devem ser considerados erdados, como \textcite{Strunk1972} apontou. (...)
	
	O perfeito \emph{babhū́v-\textsuperscript{a}} é frequente sobretudo no RV e é atestado no além do Ind. também no Opt. e Partic..
	Muito frequentemente a base é empregada como presente, com o sentido resultativo-estativo\footnote{No original \textgerman{naktostatisch}, definido como \emph{\textgerman{``erreichter Zustand, der aus einer vergangenen Handlung resultiert''}} \cite[6]{Kummel2000}.} ``(tornou-se e agora) é''.
	Em contraste com o presente radical \emph{ás-\textsuperscript{ti}} ou a sentença puramente nominal, o ``Ser'' designado por ele corresponde mais a um ``ser por natureza''.

	(...)

	Com o tempo o perfeito ved. \emph{babhū́v-\textsuperscript{a}} foi progressivamente se desenvolvendo de um presente-estativo ``ser / ter-se-tornado'' para um pretérito (inicialmente resultativo), que está em oposição paradigmática ao  Pres. \emph{bháva-\textsuperscript{ti}} ~  Aor. \emph{bhū́-\textsuperscript{t}} ``tornar-se''.
	No RV esse desenvolvimento só pode ser notado em seu princípio, de modo que \emph{babhū́v-\textsuperscript{a}} é predominantemente empregado como presente e não tem ligação paradigmática clara com o Presente e Aoristo. (...)
	
	Por conta de seu modo de construção irregular e injustificável como inovação védica e pelo seu emprego presente, o ved. \emph{babhū́v-\textsuperscript{a}} deve continuar uma forma herdada.
	De fato há (uma) formação correspondente funcional e (na medida possível) formal no avj. \emph{bābuuar\textsuperscript{ə}} ``eles são''' (3. Sg. \emph{buuāuua} regularizado; \textit{vide} av. √\emph{bauu}) e em grego: o perfeito homérico \foreignlanguage{greek}{\emph{πεφύασι}} (Plqpf. \foreignlanguage{greek}{\emph{πεφύκει}}; Partic. \foreignlanguage{greek}{\emph{πεφυῶτας}, \emph{πεφυυῖα}}) significa ``(desenvolver-se) ser, ser por natureza''. (...)
	 \cite[344--50]{Kummel2000}
	\end{citacao}
\item \textit{acyutacyút}: \textcite{Jamison2014} resolvem com ``\textenglish{mover of immovable}''; mas:
	\begin{citacao}[brazil]
	\emph{acyutacyút-} `aquele que faz algo que não tinha sido (até então) realizado' ou 'aquele que abala o inabalável' (?); 2x em:

	2.12.9d: \emph{yó acyutacyút sá janāsa índraḥ}\\
	``Er, der, was nicht angegangen werden kann, angeht, er, Leute, ist Indra''

	6.18.5:\emph{ 
tán naḥ pratnáṃ sakhiyám astu yuṣmé itthā́ vádadbhir valám áṅgirobhiḥ\slash{}
hánn acyutacyud dasma iṣáyantam r̥ṇóḥ púro ví dúro asya víśvāḥ}\\
	``Dies sei unser althergebrachter Bund mit euch -- zusammen mit den Aṅgiras, die so sprachen, erchlugst du, o Wunderkräftiger, der du an das, was nicht angegangen worden ist, herangehst, den \{die Kühe\} traibenden Vala. Du öffnetest all seine Wälle, all seine Tore.''
	
	(...)

	A relação entre o primeiro e último membro é pouco clara a princípio.
	Se alguém tomasse o membro final instransitivamente (cf. Gotō: 142: ``fient-intr.''), o elemento inicial poderia ser entendido de maneira predicativa.
	Isso quer dizer que Indra, quando se põe em movimento, não se abala, isto é, ele age sem distrações (mesmo que fosse estranho que assim fossem expressos dois tipos de movimento distintos pela mesma raiz).
	O sentido transitivo de √\emph{CYAV-} por outro lado é secundário, uma vez que o objeto acusativo era originalmente um acusativo de direção (cf. García Ramón 1994a: 58, Gotō: 143) `mover-se na direção de algo > pôr-se a fazer algo'.
	Nesse sentido, \emph{acyutacyút-} deveria ser tomado como ´aquele que se põe a fazer aquilo que (ainda) não foi realizado'. (...)
	\cite[125f.]{Scarlata1999}
	\end{citacao}
	As demais traduções:
	\begin{compactenum}
	\item \textcite[291]{GeldnerVI} ``\textgerman{\textit{der das Unbewegte bewegt}}''
	\item \textcite[51]{Macdonell1917} ``\textenglish{\textit{who moves the immovable}}''
	\item \textcite[250]{Elizarenkova1989} ``\textrussian{Кто сотрясает несотрясаемое\footnote{``Que balança o imbalaçável'': Kto sotryasayet nesotryasayemoye.}}''
	\item \textcite[369]{Goto2007} ``\textgerman{\emph{der Unerschütterliches erschüttert}}''
	\end{compactenum}
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 10}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{dádhānān}: part. pres. mp. acu. masc. pl.  de \textit{dhā};
\item \textit{jaghā́na}: ind. perf. atv. 3ª sg. de \textit{han} ``matar; bater''. \textit{Vide} \textcite[596--99]{Kummel2000}.
\item \textit{śr̥dhyā́m}: Comentário de \textcite{JamisonComent}:
	\begin{citacao}[brazil]
	\begin{english}
The hapax \emph{śṛdhyā́m} is generally taken as the acc.sg. of a stem \emph{śṛdhyā́}-, and this is perfectly plausible both morphologically and contextually. However, it might rather be taken as the loc.sg. of a \emph{devī́}-type -ī-stem \emph{śṛdhī́}- “does not yield to the vaunter in his vaunting.” This makes somewhat more sense.
	\end{english}
	\end{citacao}

	A tradução, por sua vez: ``\emph{who does not concede arrogance to the arrogant man}''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 11}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{kṣiyántaṃ}: part. pres. atv. acu. masc. sg. de \textit{kṣay} ``habitar''; \ewa{I}{427} *tk̑ei̯- cf.
	ava. \textit{šaēitī} ``mora'',
	\textit{šiieiṇti} ``eles permanecem em algum lugar'';
	gr. myc. \textit{<ki-ti-je-si> /ktijensi/} ``eles moram'' (= ved. \textit{kṣiyánti});
	gr. \foreignlanguage{greek}{κτίζειν, κτίσσαι};
	lat. \textit{situs}.
\item \textit{ojāyámāna-}: apenas é atestado em I.140.6; II.12.11 e III.32.11 e é a única forma que temos do verbo \textit{ojāy} ``exercer, demonstrar força''.
%\item \textit{áhiṃ}: acu. masc. sg. de \textit{áhi} ``serpente'';
\item \textit{dā́nuṃ}: acu. fem. sg. de \textit{dā́nu-}, nome próprio de um demônio feminino usado aqui como um patronímico.
\item \textit{śáyānaṃ}: part. pres. mp. acu. masc. sg. de \textit{śī} ``jazer''; \ewa{II}{613--4} *k̑ei̯(H?)- cf.
	avj.	\textit{sōire/saere} ``eles jazem'' (= ved. \textit{śére}),
	\textit{saiiana-} ``jazendo''  (= ved. \textit{śáyāna-}),
	\textit{ā-sitō.gātu-} ``descansando sobre o campo'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{κεῖμαι};
	hit. \textit{ki-it-ta} ``jaz''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 12}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{túviṣmān}: nom. masc. sg. de \textit{túviṣmat}; \ewa{1}{638-9} *teu̯H- ``fortalecer''; ava \textit{tauuā}; gr. Hes. ταΰς: μέγας, πολύς; lat. \textit{tumēre}.
\item \textit{sártave}: inf. dativo em \textit{-tu} de \emph{sr̥} ``fluir''.
\item \textit{rauhiṇám}: acu. fem. sg. de \textit{rauhiṇá-}, nome de um demônio, talvez patronímico de Róhiṇī; ``vermelho'' \ewa{II}{471} *h₁reu̯d\textsuperscript{h}-, vide ved. \textit{rudhirá-, róhit-, róhita-, lóhita-}; 
	avj. \textit{raoiδita-}
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἐρυθρός}; lat. \textit{ruber}
\item \textit{ásphurad}: ind. imperf. atv. 3ª sg. de \textit{sphur / sphar} ``chutar''; \ewa{II}{776} *sp(\textsuperscript{h})erh₁- cf.
	avj. \textit{sparōit̰} %{\avestanfont 𐬯𐬞𐬀𐬭𐬋𐬌𐬝}	
	``eu quero chutar'';
	hit. \textit{iš-pár-ra-at-ti} ``\textgerman{du trittst nieder (mit den Füßen)}'';
	lat. \textit{spernere} ``chutar, expulsar, rejeitar'';
	na. \textit{sperna} ``espancar com a perna'';
	let. \textit{spert};
	lit. \textit{spìrti} ``dar um coice'' (ambos os sentidos do português);
	arm. \textit{sparna-} ``ameaçar''.	
\item \textit{vájra-}: \ewa{II}{492} talvez ligado ao gr. \foreignlanguage{greek}{ἄγνυμι} ``quebrar'', \foreignlanguage{greek}{Μελέαγρος} < *-\foreignlanguage{greek}{ϝαγρος};
	hit. \textit{u̯ak-} ``morder''.	
\item \textit{-bāhu-}: \ewa{II}{223f.} *b\textsuperscript{h}āĝ\textsuperscript{h}ú- ou *b\textsuperscript{h}eh₂ĝ\textsuperscript{h}ú-; cf.
	avj. \textit{bāzu-} ``braço'',
	\textit{bāzuš.aoǰah-} ``forte de braço'' (~ ved. \textit{bāhvòjas-});
	\textit{uγra.bāzu}, \textit{uz-bāzu};
	ava. \textit{darəgō.bazu-} ``braços longos'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{πῆχυς};
	na. \textit{bōgr};
	alem. mod. \textit{Bug}
\item \textit{āróhantaṃ}: part. pres. atv. acu. masc. sg. de \textit{ā́ ruh} ``ascender''; \ewa{II}{467ff.} *h₁leu̯d\textsuperscript{h}- cf.
	avj. \textit{vīraoδahe} ``você brota'';
	\textit{raoδəṇti} ``eles cresceram'';
	pers.mod. \textit{rustan} ``crescer'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἐλεύθερος};
	lat. \textit{līber};
	ingl.ant. \textit{lēodan} ``crescer'';
	irl.ant. \textit{luss} ``planta'';
	ingl.ant. \textit{lēod} m. ``homem; príncipe''; f. ``povo'' = pkt. \textit{roha-} ``crescimento'' = kho. \textit{roi} ``homem; gentes, povo'' e ``homem livre''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 13}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{cid}: comentário de \textcite{JamisonComent}:
	\begin{citacao}[brazil]
	\begin{english}
	II.12.13 Pāda b provides a good example of \emph{cid} taking Wackernagel’s position even though the word it should limit occurs later in the vs. line.
	In the first pāda \emph{cid} correctly follows the word it limits, or rather the first part of the dual dvandva \emph{dyā́vā cid ... pṛthivī́} “even Heaven and Earth bow to him.” 
	But in b \emph{cid} follows the abl. \emph{śúṣmāt}, while the geographical feature corresponding to H+E in a, namely \emph{párvatā(ḥ)} ‘mountains’, is postponed.
	But surely the clause means “even the mountains fear his explosiveness” (as in the publ.tr.), not “the mountains fear even his explosiveness.”
	\end{english}
	\end{citacao}
\item \textit{nicitó}: part. perf. pass. nom. masc. sg. de \textit{ní ci} ``reconhecer, notar''; \ewa{I}{531} *k\textsuperscript{u̯}ei̯-, talvez ligado ao gr. \foreignlanguage{greek}{τίω}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 14}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{pácantaṃ}: part. pres. atv. acu. masc. sg. de \textit{pac} ``cozinhar, assar''; \ewa{II}{64} *pek\textsuperscript{u̯}- (*pék\textsuperscript{u̯}-e- = ved. \emph{páca-}; *pék\textsuperscript{u̯}-i̯e- = ved. \emph{pác-ya-}) cf.
	ocs \textit{pekǫ} ``assar'';
	lit. \textit{kepù} (*pekù);
	lat. \textit{coquō} (*k\textsuperscript{u̯}ek\textsuperscript{u̯}-ō < *pek\textsuperscript{u̯}-ō);
	gr. \foreignlanguage{greek}{πέσσω \slash{} πέττω} (< *pék\textsuperscript{u̯}-i̯e-),
	\foreignlanguage{greek}{ἀρτο-κόπος} (myc. \textit{a-to-po-qo}) ``padeiro'' (<*\textit{arto-pok\textsuperscript{u̯}o-}).
\item \textit{śáṃsantaṃ}: idem de \textit{śaṃs} ``louvar''; \ewa{II}{599f.} *k̑ems ``falar solenemente'' cf.
	ava. \textit{sə̄ṇghaitī} ``ele esclarece'',
	\textit{sə̄ṇghāmahī} ``nós anunciamos'',
	\textit{sax́iiāt̰} ``ele deve anunciar'',
	\textit{sasta-} ``anunciado'',
	avj. ava. \textit{fra-sasti-} ``fama'', etc.;
	pa. <ϑhyamhy> = /ϑanhyāmahi/ ``nós fomos chamados'',
	<ϑstniy> = /ϑanstanai̯/ ``testemunhar'',
	<aϑh> = /aϑanha/ ``ele faz saber'';
	lat. \textit{cēnseō};
	lat.ant. \textit{censuere};
	gr. \foreignlanguage{greek}{κῶμος}.
\item \textit{śaśamānám}: part. perf. mp. acu. masc. sg. de \textit{śam} ``trabalhar''; \ewa{II}{610f.} *k̑emh₂- ``cansar-se'' cf. 
	gr. \foreignlanguage{greek}{κάμνω, οἱ καμόντες};
	\foreignlanguage{greek}{πολύ-κμητος} ``revisado com muito trabalho'',
	\foreignlanguage{greek}{κομέω} ``cuidar'',
	\foreignlanguage{greek}{ἱππο-κόμος} ``cuidador de cavalos''.
Quanto ao emprego da forma perfeita:
	\begin{citacao}[brazil]
	No RV, apenas é encontrado no médio, aponta o sentido agentivo-inatingente, durativo-terminativo `\textgerman{sich abmühen (beim Opfer)}', ``se ocupar do sacrifício(?)'' e é sempre utilizado como caracterizados (no Ind. como atual e no particípio, bastante frequente, como inatual-compreensivo), usado para marcar um ávido adorador dos deuses (...).
	\cite[515f.]{Kummel2000}
	\end{citacao}
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 15}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{yáḥ sunvánte pácate dudhrá ā́ cid \slash{} vā́jaṃ dárdarṣi}: duas possibilidades emergem por conta do sandhi \cites[\emph{vide} n.15a][291]{GeldnerVI}[ad. loc.][]{JamisonComent}:
	\begin{compactenum}
	\item \emph{dudhrá ā́} < \textit{dudhrás ā́}: nom. masc. sg. ligado a \textit{yáḥ} e se referindo a Indra: ``Aquele teimoso que surrupia o prêmio para o que prensa e (o que) assa'':
		\begin{compactenum}
		\item \textcite[291]{GeldnerVI}: ``\textgerman{\textit{Der du dem, der keltert und kocht, gar \emph{hartnäckig} Gewinn herausschlägst (...)}}''
		\item \textcite[250]{Elizarenkova1989}: ``\textrussian{(Ты,) который выжимающему (и) варящему \emph{неистово}, \slash{} Захватываешь добычу}\footnote{``(Tu), que a quem prensa e (a quem) cozinha, violentamente \slash{} captura o botim''}''
		\item \textcite[370]{Goto2007}: ``\textgerman{\textit{Der für den Somapressenden und den Kochenden \emph{heftig} den Siegespreis herausschlägt}}''
		\end{compactenum}
	\item \emph{dudhrá ā́} < \textit{dudhré ā́}: loc. masc. sg. regido pela posposição \emph{ā́}: ``Aquele que surrupia o prêmio mesmo na frente do teimoso para o que prensa e (o que) cozinha'':
		\begin{compactenum}
		\item \textcite[58]{Renou1969}``\textfrench{\textit{Toi qui pour (l'homme) qui presse (et) qui cuit fais-éclater le prix-de-victoire, même \emph{dans (le combat) qui fait rage}}}''
		\item \textcite[tradução de Brereton][471]{Jamison2014}: ``\textenglish{\textit{You who rip free the prize of victory for the one pressing, the one cooking, even \emph{before a stubborn (foe)}}}''
		\end{compactenum}
	\end{compactenum}
	\item \textit{ā́ vadema}: opt. pres. atv. 1ª pl. de \textit{ā́ vad} ``falar''; \ewa{II}{496} *h₂u̯edH cf.
		ava. \textit{vadəmnō} ``enquanto conversa'';
		hit. \textit{u̯atarnahh-} ``contar'',	
		\textit{uttar} ``palavra, discurso'';
		gr. \foreignlanguage{greek}{αὐδή, αὐδάω}. 
\end{compactenum}

